中美貿易戰還是中美技術戰？

中美貿易戰還是中美技術戰？

近期美國開始宣布對中國價值500-600億美元的產品徵稅，中國國內上下一片嘩然，「貿易戰」成為政策討論的焦點。事實上，早在年初美國宣布對太陽能板和洗衣機施加關稅時，貿易糾紛已經出現苗頭。只是到了後來的鋼鋁糾紛，再到最近的一攬子商品徵稅，美國人對於貿易逆差的諸多措施出乎了不少人的預料，就連諸多諾貝爾經濟學家都表示難以理解。

筆者認為，這一場貿易戰本身是損人不利己的。以中國對美國貿易順差最大的三十種產品（約貢獻了順差的百分之五十）為例，基本上由兩類產品組成：一是電子和設備類產品如手機、電腦，二是拉動密集型產品如玩具。對於前者而言，中美已經深深融入全球供應鏈之中，任何單方面的徵稅都會對供應鏈產生影響，雙方都不會好過。對於後者而言，鑒於美國的勞動力成本大約是中國城鎮勞動力成本的超過六倍，顯然已經早已不是美國的比較優勢，即便限制中國也難以讓相關產業轉移至美國。更何況，美國在對宣布施加關稅的時候，已經對墨西哥、加拿大、歐盟等區域實施了豁免，這在很大程度上已經弱化了關稅對貿易逆差的影響。許多學者也已經指出，美國下游產業會使用大量中國進口的中間品，強加關稅造成的價格衝擊會對美國本身也產生顯著負面影響。既然貿易政策的「離譜」是如此顯而易見，特朗普的龐大智囊團隊又如何不知？他為何又要強行推動這一系列貿易政策呢？

理解這一點，就需要把貿易政策與美國這一段時期以來的國際戰略結合在一起觀察。如果仔細回顧特朗普從上台以後的政策走向，其實不難看出他的貿易政策與之前的一系列其他政策宣告存在相當的一致性，那就是在不斷的對中國的高科技技術發展提出刁難與挑戰。事實上，中國近年來的科技進步有目共睹。儘管目前的人均收入遠遠低於美國，但是在世界１００強內，中國在家電、通信設備、互聯網等領域已經擁有一席之地。儘管中國在半導體、醫療器械等領域仍有所不足，但這些短板都已經成為重要的產業政策方向納入中國的「製造業２０２５」戰略。如果任由中國繼續強化這些高科技領域的發展，那麼美國擁有比較優勢的科技領先地位將會受到挑戰。以美國角度來看，中國的崛起已經不僅僅是對世界的貢獻，而可能威脅到美國本身的世界領導者地位。最近北京大學周其仁教授介紹了一篇美國已故著名經濟學家薩繆爾森２００４年的文章，核心思想就是在講這一點。當中國的技術進步出現在非傳統比較優勢領域之時，比較優勢逆轉將使美國的生產以及出口受到打壓，從而抑制其經濟發展。確實，中國經濟的快速發展，尤其是科技進步，已經超過了美國的想象。

在這一背景下，特朗普出台了一系列政策措施，目的是針對中國技術崛起。在經濟領域，原本已見曙光的中美雙邊投資協定就再次停擺，尤其是對中國激增的對外投資尤其是國有企業主導的高科技領域的併購表現出擔心。與此同時，美國強化了對中國知識產權問題更多責難，試圖強化投資審查以限制中國企業在美國投資敏感的高科技領域。即便是在最近的貿易戰，美國試圖增加的進口限制也集中在高端製造業領域，包括航空航天、訊息通訊技術、機械等產品，其目的應當是促使相關產業重新轉移回美國本土。在非經濟領域，美國也傳出將降低中國的赴美學生簽證，一個極有可能的原因就是限制中國求學美國的科學領域，阻止向中國的知識外溢的限制。需要注意的是，美國把這一系列政策都迷惑式的安置在「美國優先」策略框架之下，但是所有這些政策對就業、貿易逆差的影響其實並不會特別明顯，反倒是對中國的高科技發展有顯著的抑制作用。後一點，顯然才是特朗普團隊的真正目標。

因此，在中國回應美國的貿易保護政策回應之時，也決不能就經濟效應本身評估政策措施，必須充分認識到美國抑制中國高科技發展的戰略意圖，在更大的國家整體博弈和國際戰略框架下進行思考。最核心的一點，中國的技術發展決不能停滯，大力發展高科技產業，加強對製造業短板的政策激勵，仍然應該是目前政府政策的主導。在中國經濟經歷四十年高速增長以後，傳統的依靠勞動密集型的生產方式難以維繫。隨著「人口紅利」的消失，企業用工成本逐步提升，傳統勞動密集型產業的比較優勢正在逐步消失，許多產業都在向東南亞等其他發展中國家轉移，技術進步和產業升級成為繼續推動增長唯一的出路。在這一過程中，創新是最為關鍵的條件。在這一背景下，儘快學習歐美國家的先進技術經驗幾乎是必然的選擇。因此，本次針對貿易戰的應對應該以保證中國的先進技術的發展為基本出發點。為此，以下經濟層面的建議可供政策制定者參考。

第一，針對貿易戰本身，需要針對高科技的產品採取強勢措施，由於目前的高科技公司大都深深地融入全球價值鏈之中，美國對相關出口的限制目的應該是引導相關企業轉回美國本土。就這一點，中國不妨對相關高科技企業進一步減稅並出台相應的產業政策，抵消掉特朗普的關稅政策。同時，應努力將貿易戰的絕大多數鬥爭引向非科技類產品。

第二，在美國加強限制的情況下，努力拓展向其他區域的技術型產業併購，例如歐盟。儘管歐盟內的德國和法國對中國以國有企業為主體的海外併購諸多不滿，但是里斯本協定以後，歐盟的對外投資政策必須在歐盟層面來統一管理，所有單個國家都無法獨立出台針對第三國的投資協定。這雖然增加了中國與歐盟簽訂雙邊投資協定的難度，但同時也提升了歐盟出台整體層面的投資審查政策的難度。這顯然給了中國更好的併購收購歐洲企業的機會。此外，向印度、以色列等一帶一路國家的技術併購也應是中國未來的重要方向。

第三，針對美國的攻勢，在非重要的技術領域和其他貿易領域，不妨有所讓步。例如，可以適度增加從美國的產品進口，尤其是天然氣和農產品，從而平衡中美貿易逆差並緩和美國內部的就業壓力，爭取更多為中國說話的內部聲音。同時，適度開放國內市場尤其是金融業，這本身也有利於國內金融體系的健康發展，促進資源更加有效的流向具有潛力的新經濟企業，提高整體中國經濟的發展效率。

第四，放開高科技領域的人才引進，尤其是海外人才。在當今訊息社會，抑制科技發展已經非常困難，中國需要趁美國還沒有進行人才限制的時候，放寬高科技人才的移民限制，對於符合要求或者有潛力的科技人才，打開方便之門，鼓勵優秀人才來中國傳播技術以及知識。

中國面臨的不是一場簡單的貿易戰，而是真真切切影響長期發展的技術戰。儘管中國的知識產權爭議並不是一個新議題，但近年來自歐美髮達國家的壓力升級，筆者認為本質上是源自中國在科學發展上的進步。隨著中國的進一步，外部壓力必然有增無減。因此，扎紮實實的提升科技水平和進行產業升級，繼續推動和改進現有的技術創新政策，才是應對美國技術戰的根本戰略。

（註：本文僅代表作者觀點）

本文編輯徐瑾jin.xu@ftchinese.com

係第三次八國聯軍

作者無睇錯應該係支那高級打手（好似MK sham果種）

Btw, 講埋心底話
支那唔係好care 經濟上既損失，反而care 技術上既累積